\subsection{Conditions aux bords}

\subsubsection{dérivation partielle de $S^{\star}$ et $T^{\star}$}
\FIXME{J’ai dû fortement réorganiser les niveaux de titres, il va falloir réorganiser}

\subsubsection{Méthode de dérivation}

Pour intégrer les équation de $S$ et $T$ (\eqref{eq:difS} et \eqref{eq:difT}), on a commencé par faire une dérivé moyenne de la dérivée amont et de la dérivée avale. Cette méthode s'est avérer infructueuse, cela s'explique par le faite $S^{\star}$ est un flux de matières dépendant. On a donc choisit de réaliser une dérivée amont. Dans le cas présent, il s'agit d'une dérivée dans le sens croissant des indices du tableau. Ainsi pour calculer la dérivé partielle de $S^{\star}$ en $x$ à la case $i$ on calculera :

\begin{equation}
  \left. \frac{\partial S^{\star}}{\partial x} \right|_i = \frac{S^{\star}(i+1)-S^{\star}(i)}{\delta x} 
\end{equation}

Et pour calculer la dérivée seconde de $S^{\star}$ en $x$ à la case $i$ :

\begin{equation}
  \left. \frac{\partial^2 S^{\star}}{\partial x^2}\right|_i=\frac{S^{\star}(i+1)-2\ S^{\star}(i) +S^{\star}(i-1)}{\delta x^2} 
\end{equation}

D'après l'équation précédente, il nous faut connaitre la valeur de $S^{\star}$ en $i=0$ et $i=i_{max}+1$ pour calculer la dérivé seconde d'une grandeur.

\subsubsection{Condition au bords de $\nu^{\star}S^{\star}$}
 
\paragraph{Dérivée partielle première}
Dans l'équation différentielle sur $v^{\star}$ \eqref{eq:difv} on doit connaître $\frac{\partial \nu^{\star} S^{\star}}{\partial x}$ en $i=i_{max}$. On fait l'hypothèse qu'en $r_{max}$ le taux d'accrétion est $\dot{M}_0$. Dés lors par \eqref{eq:Mdotstar} on a $(\dot{M}^{\star}_0=)1 = -(x S^{\star}v^{\star})$ et par \eqref{eq:difv} il vient :

\begin{equation}
  \label{eq:nuS_n_is_null}
  \left. \frac{\partial (\nu^{\star} S^{\star})}{\partial x}\right|_{i=i_{max}}=1
\end{equation}


\paragraph{dérivée partielle seconde}

\subparagraph{Condition en $i=i_{max}$}
Afin de calculer $\frac{\partial^2(\nu^{\star} S^{\star})} {\partial x^2}$ en $i=i_{max}$ il nous faut connaître les valeurs hypothétiques de $(\nu^{\star} S^{\star})(i=i_{max}+1)$ que l'on va obtenir à partir des valeurs des dérivées premières. On a donc :

\begin{eqnarray}
  \left. \frac{\partial (\nu^{\star}S^{\star})}{\partial x} \right|_{i_{max}} = 1 = \frac{(\nu^{\star} S^{\star})(i_{max}+1)-(\nu^{\star}S^{\star})(i_{max})}{\delta x} 
\end{eqnarray}

Dès lors on a : 
\begin{equation}
( \nu^{\star} S^{\star})(i_{max}+1) = \delta x + (\nu^{\star}S^{\star})(i_{max}) 
\end{equation}

Il vient donc :
\begin{eqnarray}
 \left. \frac{\partial^2 (\nu^{\star} S^{\star})}{\partial x^2}\right|_{i=i_{max}} &=& \frac{(\nu^{\star} S^{\star})(i_{max}+1) - 2\ (\nu^{\star} S^{\star})(i_{max}) + (\nu^{\star} S^{\star})(i_{max}-1)}{\delta x^2}\\
 \left. \frac{\partial^2 (\nu^{\star} S^{\star})}{\partial x^2}\right|_{i=i_{max}} &=& \frac{\delta x - (\nu^{\star} S^{\star})(i_{max}) + (\nu^{\star} S^{\star})(i_{max}-1)}{\delta x^2}
\end{eqnarray}

\subparagraph{Condition en $i=1$}
Pour calculer la dérivé seconde de $\nu^{\star} S^{\star}$ en $i=1$, il nous faut connaitre la valeur de $\nu^{\star} S^{\star}$ en $i=0$. Or d'après nos hypothèse, en deça de $r_{min}$, toute la matière est accréter par le trou noir. On a donc $\Sigma(r<r_{min})=0$ ce qui implique que $S(i=0)=0$. On a donc :

\begin{equation}
  \left. \frac{\partial^2 \nu^{\star}S^{\star}}{\partial x^2}\right|_{i=1}=\frac{(\nu^{\star}S^{\star})(1+1)-2\ (\nu^{\star}S^{\star})(1)}{\delta x^2} 
\end{equation}


\subsubsection{Conditions aux bords de $S^{\star}$}
On cherche les conditions aux bords de $\frac{\partial S^{\star}}{\partial t^{\star}}$, pour cela on utilise l'équation \eqref{eq:difS}. Dès lors on a directement :

\begin{eqnarray}
  \left. \frac{\partial S^{\star}}{\partial t^{\star}} \right|_{i=i_{max}}&= \frac{1}{(x(i_{max}))^2} \left. \frac{\partial^2 (\nu^{\star} S^{\star})}{\partial x^2}\right|_{i=i_{max}} &= \frac{1}{(x(i_{max}))^2} \frac{\delta x - (\nu^{\star} S^{\star})(i_{max}) + (\nu^{\star} S^{\star})(i_{max}-1)}{\delta x^2}
\end{eqnarray}


\subsubsection{Condition aux bords de $S^{\star}/x$}

Dans l'équation \eqref{eq:difT} il est nécessaire de connaître les valeurs $\frac{\partial}{\partial x}\left(\frac{S^{\star}}{x}\right)$ en chacun des points du disque, donc en $i=i_{max}$. 

On a fais comme hypothèse que la partie du disque la plus éloigné du trou noire ($i_{max}$) reste toujours stable. Par conséquent, $Q_{adv}$ est toujours négligeable devant $Q^+$ et $Q^-$. On a donc 

\begin{equation}
Q_{adv}=\frac{\mathcal{R} T_0}{\mu} \frac{4-3\beta}{\beta} \frac{T^\star}{S^\star} \times
        \left( \frac{\partial S^\star}{\partial t^\star} + v^\star \frac{\partial}{\partial x} \left(\frac{S^\star}{x}\right) \right) -
        \frac{C_v^\star v^\star}{x} \frac{\partial T^\star}{\partial x}=0
\end{equation}

Or d'après nos hypothèse la température ne varie pas en $i_{max}$ donc $\frac{\partial T^\star}{\partial x} =0$ dés lors on a :


\begin{equation}
  \frac{\partial S^{\star}}{\partial t^{\star}} + v^{\star} \frac{\partial}{\partial x} \left(\frac{S^{\star}}{x}\right)=0
\end{equation}

Donc avec \eqref{eq:difT}

\begin{equation}
  \frac{\partial}{\partial x} \left(\frac{S^{\star}}{x}\right) = -\frac{1}{x^2\ v^{\star}} \frac{\partial^2 (\nu^{\star} S^{\star})}{\partial x^2}
\end{equation}

dés lors on a :

\begin{equation}
\left. \frac{\partial}{\partial x} \left(\frac{S^{\star}}{x}\right) \right|_{i_{max}} = \left. -\frac{1}{x^2\ v^{\star}} \frac{\partial^2 (\nu^{\star} S^{\star})}{\partial x^2} \right|_{i_{max}} = \frac{1}{(x^2\ v^{\star})(i_{max})} \frac{\delta x - (\nu^{\star} S^{\star})(i_{max}) + (\nu^{\star} S^{\star})(i_{max}-1)}{\delta x^2}
\end{equation}
